

<TEI> 

	<teiHeader>  
        <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title> "Чесмесский бой" </title> <author> М.М. Херасков </author>
            </titleStmt>
            <respStmt>
                <persName> Семиврагова Нора </persName>
                <resp> Создание TEI документа, выделение в тексте персоналий и мест </resp>
            </respStmt>
         </fileDesc>
<text>



За флотом сих убийц мы свой корабль направим,
Умрем или отмстим, отечество прославим!»

Уже на парусах корабль его бежал,
Уже он мыслями злодеев поражал.
Таков был <persName> Александр </persName> , когда он через стену
Один перескочил к индейцам в <placeName> Малиену </placeName>,
Один с мечом напал на множество врагов;
Тогда-то прямо был герой в числе богов.
Подобен храбростью герою таковому,
<persName> Орлов </persName>  летел вослед с перуном бею злому.
Хотя б против него всех вызвал <persName> Зевс </persName>   богов,
Пошел бы против них без робости <persName> Орлов </persName> ;
Он камни страшные и мели презирает
И флоту росскому дверь славы отворяет.

В то время легкие турецки корабли
В залив, как в нору змей, поспешно потекли;
Оставили во власть нам кровь свою и море.
Постойте, варвары, мы вас достигнем вскоре!
Постой и ты в волнах, постой, о храбрый муж!
Не должно тяготить тоске великих душ;
Дни брата твоего не скоро пресекутся:
Любовь сама о нем и грозный <persName> Марс </persName> пекутся.
<persName> Беллона </persName>  пламенник не скоро потушит,
Но скоро у тебя ток слезный осушит.
Ты мщением теперь против срацин пылаешь,
Но будешь сожалеть о том, чего желаешь;
Не жаждешь крови ты злодея своего,
Спокойства жаждешь ты отечества всего;
Через победы нам драгого ищешь мира.
Дождись его и пой, моя усердна лира!

ПЕСНЬ ЧЕТВЕРТАЯ
О вы, кем света вся колеблется громада,
Всходящи к небесам, касающися ада,
Стихии страшные, огнь, вихри и вода!
Столпы вселенныя вы движете всегда;
Рушители градов и нашего покоя!
Вы в первый в свете раз смягчились для героя:

161
Спасли <persName> Феодора </persName>  в ужасный смерти час,
Спасли и для него, для братьев, и для нас;
Смерть с грозною косой на понте свирепела,
Но, с ним встречаяся, героя пожалела;
Валы кипящие и бурные огни
Умели пощадить его цветущи дни.

Однако брат его свидетель рока злого,
Пылая мщением, не чувствует иного;
Сквозь вихри пламенны, чрез волны он летит,
И хочет умереть, когда не отомстит.
Так ястреб, в высоте за пищею летящий
И стадо голубей по воздуху гонящий,
Не внемлет ужасу гремящих туч вокруг
И, как стрела, падет в средину стада вдруг.
Достиг бы турков он в единый миг в пучине
И в жертву гордость их принес <persName> Екатерине </persName> .
Но волн среди когда отмщением горит,
Летящее к нему поспешно судно зрит,
И плаватели в нем, подъемля к небу руки,
Разносят радостны в пространном море звуки;
На сей час к малому спокойству возвращен,
Подумал<persName> Алексей </persName>  , что брат его отмщен,
Что небо свой перун на турков ниспустило,
Что море двигнулось и флот их поглотило.
В такой свирепости рок был бы справедлив!
Он внемлет вестнику, и внемлет: «Брат твой жив!
Он жив! и к берегу направил ход морскому».
Не верит счастию печальный брат такому.
Являлся некогда несчастливым таков
С крылатою главой посланник от богов.
Морские нимфы глас веселый в понте внемлют,
Зеленые главы из глубины подъемлют
И, видя россиян в восторге средь валов,
Со плеском к ним текут и слушают их слов.
<persName> Сыны Эоловы </persName>   на час остановились,
<persName> Тритоны </persName> с мелкими струями появились,
Зеленыя волны наяды не прядут
И в общей радости участие берут.
К герою посланный о брате повествует;
Он верит, и его как брата он целует,
Дары ему дает, объемлет он его;

162
Друзья его в слезах объемлют самого;
Веселье чувства их толь живо написало,
Как будто бы у всех по брату воскресало.
От вестника герой не отвращает глаз,
О брате повторять велит ему сто раз
И, слушая о нем, не может слез отерти:
Колико близко он приближился ко смерти!

И вестник тако рек: «Лишь только корабли,
Бросая молнии, друг к другу притекли,
Как будто бы землей соделалося море,
Мы сближились и в бой с врагом вступили вскоре;
Прижав ко груди грудь, мы с турками дрались,
Потоки с корабля кровавы полились,
Осталось менее живых, чем убиенных;
Мы стоя на телах сражались пораженных,
Ни мужества твой брат, ни силы не терял,
Своим примером он россиян ободрял.
«Мы славу кровию российскую искупим,
Умрем! но лавра мы победы не уступим», —
<persName> Феодор </persName>  так вещал; твердя геройску речь,
Кидался первый он на копья и на меч;
Где паче смерть свою свирепость изливала,
Туда его и честь и храбрость призывала.
Мы, следуя за ним, теснились вкруг его;
Хотели умереть и с ним и за него.
Я должен почитать в герое и злодея:
Мы зрели храбрый дух в сраженьи <persName> Гассан-бея </persName>;
Как молния, с мечом повсюду он летал,
Казалось, гром на нас из рук своих метал,
И лавр ему отдать мы стали б принужденны,
Когда б не россами мы были в свет рожденны:
Увидя близко смерть, мы смерть пренебрегли;
Летели на мечи, дрались, рубили, жгли.
Уже паша слабел и робок становился:
Вдруг пламень в корабле турецком появился!
Отчалить свой корабль одно спасенье нам,
Оставя в жертву их пожару и волнам,
И с вами к торжеству победы съединиться;
Не могут корабли друг с другом разойтиться;
Подъемлем якори, но силимся вотще,
Горим и в пламени сражаемся еще;

163



 </text>  
   
   
   
   </TEI>
